校長搞遊學團 287萬入教師戶口 呂明才小學爆混賬

2018年10月05日

校長搞遊學團 287萬入教師戶口
呂明才小學爆混賬

校長薛鳳鳴承認過去七年處理澳元遊學團收入上「唔夠完善」。

【本報訊】名校浸信會沙田圍呂明才小學爆混賬醜聞，校長及教師被指舉辦遊學團時中飽私囊。《蘋果》獲悉，該校校長薛鳳鳴與教師文雁菁過去七年向近200名參加澳洲遊學團的學生，合共收取等同約287萬港元的澳元現金，聲稱用作支付遊學費，部份款項卻存入文的私人戶口，更涉嫌挪用作支付薛、文二人澳洲自駕遊旅費。據悉教育局曾因此到校調查，並轉介執法部門跟進。薛鳳鳴向《蘋果》否認私吞遊學費。

記者：周 婷 鄧力行

本報取得一封致教局的投訴信，內容指沙呂小2011/12至2017/18學年，合共辦過九次澳洲遊學團，總參與人數估計約195人。根據相關通告，涉事兩款遊學團分別為供三年級至六年級生參加、為期三周的「澳洲全方位學習之旅」，以及供六年級生參加、為期兩個月的「Star Programme」。2017年出發的兩團均向學生收取基本團費14,000港元。

除基本團費，家長須額外以現金繳付一筆澳元，校方聲稱是作為旅程中的學費、住宿費及參觀費等。其中澳洲全方位學習之旅向每名學生收取2,500澳元（約14,160港元）；Star Programme則收取每人4,000澳元（約22,650港元）。以此推算，沙呂小過去七個學年合共收取等同約287萬港元的澳元現金。據悉，薛、文二人一般在出發前簡介會逐一向家長收取澳元現金。

疑用作支付自駕遊

遊學團通告寫明剩餘港元或澳元，一律撥入學校發展基金，並要求家長簽名作實，但《蘋果》獲悉，薛、文一直沒有交代該筆澳元現金去向，也沒有入賬。

據了解，薛將遊學團相關賬目歸入家教會管轄，而家教會的財務正是文雁菁。一名關注校務的熱心家長去年參選家教會，薛疑擔心被揭發賬目不清，突表示停辦遊學團，又自爆因學校無外幣戶口，澳元收入一直撥入文的私人戶口，部份教師及家長開始起疑。

過去七年間，相關澳元款項從未向家教會交代，但另邊廂以港元收取的基本團費，則每年在家教會會議中審核。投訴信又指控，薛、文涉挪用學生繳交的澳元，多次用作支付二人往返澳洲及當地自駕遊費用，包括可享日出日落景色的海邊酒店住宿。如指控屬實，兩人的行為涉違反教育局規定，即教師旅費絕不可轉嫁家長身上。

《蘋果》記者昨早到沙呂小向校長薛鳳鳴查詢，薛最初表示不回應，但其後主動致電記者相約受訪。薛晚上在家教會前主席盧景笙及校監曾家石陪同下受訪，但拒絕錄影。薛承認過去七年處理澳元遊學團收入上「唔夠完善」，收取澳元現金是因承擔不到外幣匯率浮動。她聲稱收取澳元後會鎖進校長室夾萬，出發時直接將現金帶到澳洲支付學費、租車費等，餘款再放回夾萬。

薛在記者追問下，又改稱近兩年舉辦三個遊學團時，因當地公司不願收現金，故將澳元現金匯入文雁菁的私人澳元戶口中，由文在當地寫票支付。

薛又稱因事忙沒有每年「攤開盤數」處理，亦沒撥入學校發展基金，更沒有按年計入家教會賬目，原因是學校需要澳元現金滾存，作為支付往後澳洲團住宿、租車等定金。她又稱，目前總數有三萬多元澳元存放於夾萬，將會向家長交代及撥入學校發展基金，「我自己真係覺得係唔牽涉任何作假，或者錢唔知去咗邊，或者吞咗人哋嘅錢」。

教局轉介執法部門

對於被指挪用款項支付自駕遊，薛指，她與文等帶團教師在當地住宿、交通費、因公務所需的電話卡開支，會從該筆澳元現金支取，強調家長知悉並同意此安排。

教育局證實收到有關投訴，正向學校跟進。局方稱所有學校收入均須存入以學校名義開設的有關銀行賬戶。據了解，教育局今年4月曾到校核數，並已將案件轉介執法部門跟進。廉政公署覆稱，根據政策一般不會評論個別事件，若接獲貪污投訴，如有足夠資料，必定會按既定程序依法跟進。

下一則
下一則
極速「補做」七年單據 涉製假文書

極速「補做」七年單據 涉製假文書

校長好友承包內聯網

校方包辦遊學團無招標

Fat fat

仲話基督教學校

私人戶口